const t="Din.B 24",n="bangla-2nd",o=[{number:1,question:"$‘\\text{স্বর্ণ}' \\text{শব্দের সঠিক প্রতিশব্দ কোনটি}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{কান্তিমান}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কুন্তল}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কনক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সবিতা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:2,question:"$\\text{মান পক্ষের বহুবচনে কী লগ্নক ব্যবহৃত হয়}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{আবলি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{এরা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মালা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গণ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:3,question:"$\\text{অনুনাসিক স্বরধ্বনি উচ্চারণে কোনটি নিচে নেমে আসে}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{ওষ্ঠ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আলজিভ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মূর্ধা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কোমল তালু}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:4,question:"$\\text{কোনটি অনুকার দ্বিত্বের উদাহরণ}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{গরম গরম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সুরে সুরে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ফটাফট}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{চুপচাপ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:5,question:"$‘\\text{দারুণ}! \\text{আমরা জিতে গিয়েছি}।'— \\text{বক্তব্যের লক্ষ্য অনুযায়ী কোন শ্রেণির বাক্য}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{আবেগবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিবৃতিবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রশ্নবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অনুজ্ঞাবাচক}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:6,question:"$‘\\text{ইত্তেফাক}' \\text{কোন জাতীয় নাম}-\\text{বিশেষ্য}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{স্থাননাম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কালনাম}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ব্যক্তিনাম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সৃষ্টিনাম}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:7,question:"$\\text{নিচের কোনটি মৌলিক স্বরধ্বনি}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{অ্যা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঐ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঔ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঈ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:8,question:"$\\text{নিচের কোনটি তুর্কি শব্দ}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{দারোগা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তোশক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উকিল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কলম}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:9,question:"$\\text{কোনটি সাধিত শব্দ}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{গাছ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মাছ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চাঁদ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাংবাদিক}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:10,question:"$\\text{নিচের কোনটি বহুব্রীহি সমাসের উদাহরণ}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{রাজপথ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সেতার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঘিভাত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{তেলেভাজা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:11,question:"$'\\text{ফুলের গন্ধে ঘুম আসে না}।'— \\text{এই বাক্যে}‘\\text{ফুলের}’ \\text{কোন কারক}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{অধিকরণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সম্বন্ধ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অপাদান}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর্ম}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:12,question:"$\\text{সাধারণ পূরণবাচকের নারীবাচক রূপের ব্যবহার আছে কোনটিতে}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{পহেলা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তেহাই}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দ্বাদশী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আটাশে}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:13,question:"$\\text{নিপাতনে সিদ্ধ স্বরসন্ধি কোনটি}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{কুলটা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{একাদশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গোষ্পদ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বৃহস্পতি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:14,question:"$\\text{নির্দেশক সর্বনামের উদাহরণ কোনটি}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{কেউ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{এরা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{স্বয়ং}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:15,question:"$\\text{যে বাক্যের ক্রিয়া}-\\text{বিশেষ্য বাক্যের ক্রিয়াকে নিয়ন্ত্রণ করে তাকে কোন বাচ্য বলে}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তাবাচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মকর্তাবাচ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভাববাচ্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কর্মবাচ্য}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:16,question:"$\\text{নিচের কোন নারীবাচক শব্দের সঙ্গে নরবাচক শব্দের গঠনগত মিল নেই}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{শিক্ষিকা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বেগম}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বাঘিনি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সতীন}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:17,question:"$\\text{নিচের কোন বাগধারাটির অর্থ}'\\text{বিশৃঙ্খল}’?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{কাছাটিলা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নয়}-\\text{ছয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঘোড়ার ডিম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{জগাখিচুড়ি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:18,question:"$\\text{তালব্য ব্যঞ্জনধ্বনির উদাহরণ আছে কোন শব্দে}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{কাকা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{থালা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঝড়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ধান}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:19,question:"$\\text{পশ্চিমবঙ্গে কোন উপভাষার ব্যবহার পাওয়া যায়}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{বরেন্দ্রি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{রাঢ়ি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কামরূপি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পূর্বি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:20,question:"$‘\\text{গবাক্ষ}' \\text{শব্দের দ্বারা জানালা বোঝালে অর্থের কী ধরনের পরিবর্তন হয়}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{অর্থ বদল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অর্থের অবনতি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অর্থের উন্নতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অর্থ সংকোচ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:21,question:"$\\text{নিচের কোনটি সরল বাক্য}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{যে ছেলেটি এখানে এসেছিল}, \\text{সে আমার ভাই}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{দোষ করেছ}; \\text{অতএব শাস্তি পাবে}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিপদ ও দুঃখ একসঙ্গে আসে}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সে এখানে এসে সব কথা খুলে বলল}।$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:22,question:"$\\text{ভাষার আঞ্চলিক বৈচিত্র্যকে কী বলা হয়}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{প্রাকৃত ভাষা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আর্যভাষা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{উপভাষা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ধ্রুপদি ভাষা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:23,question:"$\\text{নিচের কোনটি কৃৎপ্রত্যয় সাধিত শব্দ}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{বর্ধমান}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বুদ্ধিমান}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জ্ঞানমান}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দয়াবান}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:24,question:"$‘\\text{তাকে আসতে বললাম}, \\text{তবু এলো না}।'- \\text{বাক্যটি কোন যোজক নির্দেশ করেছে}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{বিরোধ যোজক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিকল্প যোজক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সাপেক্ষ যোজক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কারণ যোজক}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:25,question:"$\\text{বাগধারা নিয়ে আলোচনা করা হয়}-Din.$",image:null,optionA:"$\\text{অর্থতত্ত্বে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধ্বনিতত্ত্বে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{রূপতত্ত্বে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বাক্যতত্ত্বে}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:26,question:"$'\\text{আরক্ত}' \\text{শব্দে}'\\text{আ}' \\text{উপসর্গটি কোন অর্থে ব্যবহার করা হয়েছে}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{অপূর্ণ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ঈষৎ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অভাব}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিপরীত}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:27,question:"$\\text{বাক্যের মধ্যকার একাধিক পদকে সংযুক্ত করতে কোন যতিচিহ্ন ব্যবহৃত হয়}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{কোলন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ড্যাশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{হাইফেন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সেমিকোলন}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:28,question:"$'\\text{প্রাচী}' \\text{শব্দের বিপরীত শব্দ কোনটি}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{প্রতীচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রতীচী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্ৰত্যক্ষ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্ৰফুল্ল}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:29,question:"$‘\\text{সকলের মঙ্গল হোক}।'- \\text{বাক্যটি কোন কাল নির্দেশ করে}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{সাধারণ ভবিষ্যৎ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অনুজ্ঞা ভবিষ্যৎ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অনুজ্ঞা বর্তমান}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাধারণ বর্তমান}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:30,question:"$‘\\text{নিন্দা}’ \\text{অর্থে প্রত্যয় যুক্ত হয়েছে কোন শব্দে}?Din.$",image:null,optionA:"$\\text{চোরা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ডিঙা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বেতো}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{জ্যাঠামি}$",optionD_img:null,answer:"D"}],i={board:t,subject:n,questions:o};export{t as board,i as default,o as questions,n as subject};
